【港產戰爭片】當年有套戲叫東方禿鷹

《東方禿鷹 Eastern Condors》，由《富貴列車》導演洪金寶執導，洪金寶、元彪、高麗虹、秦祥林、林正英、樓南光、袁和平、吳漢潤、元奎、元華等主演；1987年上映的越戰電影。

越戰硝煙散盡，但是戰爭的影響並未消失。美利堅合眾國為了摧毀軍隊留在越南的大批軍火，以美國居留權及每人二十萬美元作為酬勞，利誘一批華裔刑事重犯，組成一支雜牌軍，委託林中校（林正英飾）領導，負責掩護楊虎上校率領的華裔特種部隊，並將這次秘密軍事行動代號命名為「東方禿鷹」。

然而，楊虎上校率領的華裔特種部隊發生空難，出師未捷身先死，竟然全軍覆沒，林中校唯有率領他的雜牌軍強渡關山，獨立執行任務，在越共的層層圍剿中，向美軍的戰時秘密軍火庫進發……

礙於成本預算和市場規模等因素，大製作的戰爭片在香港電影一向是非常少見，即使是有「東方好萊塢」美譽的全盛時期，大多數香港片商還是一窩蜂趕拍功夫武打片或低成本搞笑喜劇，只圖能盡快掙到錢就好，絲毫不願意幹這種吃力不討好的事。而在這樣的大環境下，洪金寶拍攝《東方禿鷹》是一次很大膽的嘗試，匯集了上世紀八○年代香港電影圈的幾位重量級人物，遠赴加拿大和菲律賓拍攝，還投入當時香港影壇罕見的巨額，但好在最後能夠幸不辱命，即使是在1987年的暑假檔上映時，遭遇多方強片夾擊，仍舊在香港獲得2,160萬港幣的票房成績，並在當年香港年度票房排名第十。

可是如果我們再仔細去分析，其實《東方禿鷹》對那時正如日中天的洪家班而言，成績是相對普通，再加上同檔期上映的《精裝追女仔 》，這部王晶自編自導的低成本喜劇，票房竟然還在《東方禿鷹》之上 ，更驗證了戰爭片在香港電影是行不通的，當時的香港人更愛速食電影，所以後來大製作的戰爭片香港電影圈就少有嘗試，直到中資開始流向香港後才又比較多見。

當然從某種程度來說，《東方禿鷹》還是有很濃厚的武打動作片影子，鐵橋硬馬的拳腳功夫佔全片有很大的比例，尤其最後在美軍倉庫裡的那幾場打鬥，洪金寶、元彪、元華、倉田保昭、狄威、周比利等人是打得又凶又狠，生猛大刀闊斧式的力道，展現出拳腳相向的肢體暴力，非常有視覺衝擊力，一整個讓人看得腎上腺素狂飆！

在戰爭場面刻畫上，《東方禿鷹》倒也不會太過馬虎，三不五時就來一個烈火沖天的大爆破，槍林彈雨的營造更是火爆異常，還動用不少軍事武器助陣，雖然某些地方有致敬《越戰獵鹿人》、《第一滴血》等好萊塢電影的嫌疑，但畢竟也算是開了港產戰爭片的先河，即使放到現在來看，水準還是很高。

而既然是戰爭片，理所當然發便當就不會太手軟，只是陣亡順序與方式跟當時演員的知名度真有那麼一點兒關係，像是第一個陣亡的「漏口強」，雖然他在上世紀八○年代是洪金寶電影裡常見的配角，但我還真不知道他的名字，還是google以後才知道他叫劉秋生，而且在戲裡他還是因為結巴，導致來不及打開降落傘，直接從高空墜落。幹！你是不會在心中默數嗎？根本是笨死的嘛！之後陳龍和當時才剛出道的錢嘉樂，都是一個人跑去拉屎、尿尿，結果就這樣被越共給射死，也是挺鳥的。

然而講到錢嘉樂，雖然在戲裡他出現的畫面並不多，但其實他還是在這齣戲中最拚的一位，因為他是洪金寶的替身，像是有一幕洪金寶從高空躍下，就是由他來跳的，而且在這齣戲他還被六個汽油彈炸成火球，渾身脫皮，差點《東方禿鷹》就成了他的遺作，只能說香港的龍虎武師就是賣命，很令人佩服！

不過《東方禿鷹》在演員戲份的分配上，比較沒有像洪金寶執導的其他電影那麼平均，焦點主要集中在洪金寶和元彪這對師兄弟，還有就是當時要力捧為女打仔的高麗虹身上，尤其洪金寶英勇的鏡頭特別多，我想或許是他為了這齣戲拼命減肥，所以有強烈展現他煥然一新的面貌的慾望吧！

至於秦祥林、林正英、樓南光和元奎等人，其實角色定位都跟他們過去演出電影差不多，當然秦祥林不是追溯到他拍文藝片時期，而是「五福星」系列的花旗參，但也正因為是老套路，觀眾早已經很熟悉，所以自然會產生角色很飽滿鮮明的錯覺。

比較新鮮的，還是放著好好導演身份不做，竟然遠赴叢林來演戲的袁和平，還有曾以《殺戮戰場》（1984）得到奧斯卡男配角獎的美國籍柬埔寨裔華人吳漢潤，一個扮演為人囉唆的「伯爺」，一個則是扮演裝瘋賣傻的楊龍。另外，元華扮演的越南將軍，一副皮笑肉不笑的衰樣，更是非常地搶眼。

基本上，《東方禿鷹》不是當時港片常見，那種用好多個小橋段堆砌而成的電影，從頭到尾都只在摧毀軍火庫任務這條線上，所以節奏非常的明快，但相對而言，似乎也沒有什麼內容，只有大量鋪陳動作場面，但是好在本片有不少別出心裁的動作設計，像是洪金寶射菅芒草中間葉脈和元彪把椰子當足球踢，都讓人印象深刻，所以本片亦因此而獲得香港金像獎最佳動作指導的提名，是一部相當過癮的港產爽片。

好少見人講呢套戲，當年，甚至而家都算大製作。
想像唔到洪金寶做導演袁和平做演員
btw，仲有無人講錢嘉樂靠咩維生？